# Frontent-standart Labsales v8.1 #

1.	Началом любой верстки, должно быть принятие решения какой viewport необходимо использовать, используем viewport рекомендованный bootstrap 5 . <br>
    ```HTML
        <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1, shrink-to-fit=no">
    ``` 

2.	Указываем правильный doctype и кодировку

3.	Вне зависимости от проекта, у нас ВСЕГДА должен быть нормализатор в проекте, это второй пункт после выбора viewport. 
смысл его заключается в том чтобы обнулять стандартные стили браузеров для элементов, а их очень много и они все разные, без его использования кроссбраузерность невозможна впринципе! это может быть как  reset модуль в бутстрапе, так и нормализатор (пример по ссылке ниже)
    http://dance4.ondebug.ru/css/normalize.css

    Если bootsrap используется — в нём он уже есть. И соответственно свой нормализатор подключать не нужно. Если не используем bootstrap 5 скачиваем по ссылке(выше).
    Но наши проекты делаются всегда с подключенным bootstrap5. Про нормализатор описано для исключительных случаев, которые мы заранее обговариваем.
4.	Стили подключаем по примеру ниже. 
    Подключение данных стилей: slick.css, font-awesome.min.css не является обязательным! Это пример! <br>
    ```HTML 
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="css/bootstrap.min.css"/>
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="fonts/font-awesome/css/font-awesome.min.css"/>
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="slick/slick.css"/>
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="slick/slick-theme.css"/>
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="css/font.css"/>
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="css/style.css"/>
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="css/media.css"/>
        <link rel="stylesheet" type="text/css" href="css/custom.css"/>
    ```
    У нас всегда должны быть отдельные css-файлы для подключения шрифтов(font.css), десктоп(style.css), адаптив(media.css). 
    Т.к. если бэкенд разработчику необходимы правки в стилях, он не должен тратить время на установку вашего сборщика, и изучение, конфига компилятора верстальщика. 

5.	Мы всегда подлючаем шрифты с google fonts если нужный нам шрифт там есть. 
    Если нужного шрифта нет, мы складываем их в корне проекта в папку fonts.  и font-awesome тоже туда же. Font-awesome используем крайне редко, по необходимости. Все иконки у нас svg из макета по умолчанию.
    font.css у нас выглядит примерно так
    ```CSS 
        @import url('https://fonts.googleapis.com/css?family=Roboto:100,300&subset=cyrillic');
        body,
        input,
        textarea,
        button,
        select {
            font: 400 16px 'Roboto', sans-serif, arial;
            color: #252525;
        }

        .h1, .h2, .h3, .h4, .h5, .h6, h1, h2, h3, h4, h5, h6 {
            font-family: 'Roboto', sans-serif, arial;
        }
    ```
    Для кроссбраузерности очень важно объявить шрифты для body, input, textarea, button, select

6.	При сдаче проекта мы проверяем на первом этапе исключительно pixelperfect и реальную кроссбраузерность! Вторым этапом идет качество кода. Работа сайта только на Яндекс и chrome, которые на одном движке - это не кроссбраузерность! 
    * Pixelperfect — это полное совпадение верстки с макетом(пиксель в писель), с поправкой на ошибку редактора дизайна и рендеринг шрфитов. 
    * Отклонение возможно только до 10px в отступах, с согласия дизайнера - письменно зафиксированное и технически обоснованное. 
    * Под «ошибка редактора дизайна» и «ошибка дизайнера» понимаем случаи, когда у вас 20 однотипных элементов подряд, и на 21-ом вдруг отступ вместо 25px, стал 15px.

    В верстке не должно содержаться спецсимволов, например длинного пробела и переноса строки. Убираем все ```<br>```. Каждый блок верстается с расчетом реального наполнения. Т.е. если в дизайне в блоке 3 строки, при заполнении 6 строк - не должны крушить страницу. 
    Если в шапке есть корзина, а в макете цена указана 8 569рублей, при заполнении корзины на 839 569 рублей ничего не должно ехать или обрезаться.

7.	Каждый блок секция(экран) должен верстаться с расчетом, использования страницы без него. Т.е. максимально исключить margin ! НО НЕ на странице в целом! А именно на родительских блоках (экранах)! И задавая внутренние отступы padding каждому блоку секции(экрану).

    [Примеры:](https://yadi.sk/i/b6mPjyqa16euTg)
    Два блока следующих друг за другом, с одинаковым фоном.
    Открываем другую страницу с этим дизайном, но в котором скрыли один нижний блок, получили [1](https://yadi.sk/i/9J5w-rR3O6e13w)  и [2](https://yadi.sk/i/HV2G-2Mqe_c23A). Разработчик решил сэкономить время себе, не задав внутренний отступ верхнему блоку, и тем самым создать проблемы контент-менеджеру.

8.	Используем исключительно ```box-sizing:border-box;```

9.	Иконки используем только svg из макета, если в макете иконка отличная от svg - используем png в 3х кратном разрешении. Для нормального отображения на retina экранах. 

10.	Обязательным является подключение Bootstrap 5 и по нашей модульной сетке 1220 пикселей (стандартная на 30 пикселей меньше), и использование библиотеки jQuery (JavaScript), Использование препроцессоров less или sass(scss только). 

    В bootstrap 5 мы используем лишь сетку, и модалки. Его обязательное подключение мотивированно тем, что в процессе тех.поддержки сайта нам постоянно приходится вносить существенные правки на сайте.
    Например нам потребовалось срочно добавить хлебные крошки, или вкладки там где их раньше небыло. Backend-разработчик откроет документацию bootstrap 4 и добавит их оттуда. А позже дизайнер нарисует дизайн, а frontend-разработчик придаст им вид соответствующий дизайну. 

    Остальную атрибутику из bootstrap как меню header, nav и т. д. Мы не используем.

    По поводу использования сетки. В figma есть возможность включения подсветки сетки в макете.
    Выглядит сетка [так](https://yadi.sk/i/NflSHK4lzmFZfw)

    Если вы раньше не использовали бутстрап сетку.
    На [скрине](https://yadi.sk/i/C5D7Y7hTsp4xIA) Фиолетовым выделена область содержимое которой находиться внутри .container .row  .col-xl-12
    Далее вы можете использовать flexbox. Либо .col-xl-3 для колонок отмеченных желтым. 
    Если они нарисованы по сетке, конечно же!

    Если внутри нарисованы блоки не по сетке, смело используем flexbox, но чтобы в экране(<section>) обязательно содержались .container .row  .col-xl-12 , а только внутри этой конструкции ваши блоки. 
    Это нужно для возможности оперативной поддержки кода backend-разработчиками, а также для того, чтобы на сайтах всегда были одинаковыми основные breakpoint в адаптиве.
    Если по простому совсем сказать, чтобы все контейнеры были одинаковыми и универсальными.

11.	В стилях должны быть проставлены вендорные префиксы( -moz, -webkit-,...) 
Их необходимо проставлять автоматически через сборщик, например gulp, с настройкой (last 20 version, > 0%) .
См https://autoprefixer.github.io/ru/ 

12.	Значения z-index нужно вести по возрастанию в строгом порядке. Разброса  ```z-index:1; z-index:4; z-index:24; z-index:999; z-index:5000;``` быть не должно.

13.	При верстке мы выносим фоновые картинки инлайново в тег, и только в background-image:url(); для возможности адекватного вывода в cms. все остальное(background-position: и т.п.) в css к селектору прописывается. 

14.	Мы именуем названия классов в соотвествии с методологией БЭМ. (Мы используем Стиль Two Dashes)

    Стиль Two Dashes  - подразумевает обозначение модификатора через «--», а не «_»;

    [Методология БЭМ](https://ru.bem.info/methodology/)
    [Стиль Two Dashes (ищем внизу страницы)](https://ru.bem.info/methodology/naming-convention/)

    Использование вложенности КАТЕГОРИЧЕСКИ запрещено. 
    Вложенность используется только в месте вывода содержимого из текстового редактора в CMS. 
    Т.е. Пример 
    ```CSS
        .text p {margin-bottom:20px}
        .text li {margin-bottom:20px}
        .text ul {display:block}
    ```
    Все элементы страницы, за исключением выше описанных — должны иметь селекторы(class=""). 

    «Элементов ```HTML <p class="text"></p>``` не должно быть!
    Контентные блоки(текстовые) заполняются через редактор. 
    У контент-менеджера, нет возможности и квалификации чтобы указать class="text" каждому параграфу <p></p> .
    Параметры текста (размера шрифта, цвет , жирность, межстрочный интервал) задаются на родительский блок. 
    Например: ```CSS .text {font-size:18px; color;#000; font-weight: 400; line-height:1.5;}```
    а уже на параграфы которые он содержит, ставим через вложенность отступы 
    ```CSS .text p {margin-bottom:20px}.```

    Вложенность так же допустима, при использовании методологии БЭМ в именовании селекторов, для модификаторов.
    Пример: 
    У вас есть блок который содержит слева img,а справа текстовый блок.

    И вам необходимо чередовать, положение изображения в блоке как тут
    https://yadi.sk/i/aQGCWefydVM_0A
    ```HTML
        <div class="rev__item">
            <img>
            <span>Текст 1</span>
        </div>
    ```
    ```CSS
    .cl-rev__item {
        display: flex;
    }
    ```
    Добавляем модификатор rev__item—reverse и получаем:
    ```HTML
        <div class="rev__item rev__item—reverse">
    ```
    ```CSS
        .cl-rev__item.rev__item—reverse img  {
        order: 2;
        }
        .cl-rev__item.rev__item—reverse span {
        order: 1;
        }
    ```

15.	При позиционировании блоков нельзя использовать классы бутсрапа, например:
    ```
        mt-5 
        mb-5
    ```
    ```HTML
        <div class="row justify-content-end justify-content-lg-between">
    ```
    row используем только для классической сетки. В остальных случаях позиционирование прописывается исключительно через селектор. См пример ниже.
    ```CSS
        .header__right-row { 
            display: flex; 
            justify-content: flex-end; 
            align-items: stretch;
        }
    ```
    В случае если необходима правка бэкенд разработчику, мы не должны изучать и править натянутый html код шаблонов, правки только через стили.

16.	Текст всегда должен быть внутри элемента!!! 
    конструкций типа :
    
    ```HTML
        <div class="blog__item"><img src="bear.jpg" alt="" />Какой-то текст без обвертки</div>
    ```

    Не должно существовать! Текст тут необходим обернуть в элемент.
    Такое соседство inline и block(inline-block) недопустимо!

17.	Мы используем только слайдер swiper.  Слайдер slick не используем, из-за отсутствия адекватной документации, ряда технических ограничений. А самое главное из-за постоянных проблем, н.пр. переполнения стека вызовов JavaScript (при SetTimeout например) в данной библиотеке! 
Только swiper slider. Никаких Slick и owl.

18.	Используем ```<img>``` без глупостей. Только там где он нужен. Если в макете - карточка товара, или в однотипные области заполненные изображениями, используем инлайново ```background-image:url(); ```

    Пример:
    ```HTML
        <div class="block-bg" style="background-image:url(/img/photo1.jpg)"></div>
    ```
    ```CSS
        .block-bg {
            background-color: #90a4ae;
            background-repeat: no-repeat;
            background-position: center;
            background-size: cover;
        }
    ```

19.	Необходимо уделять повышенное внимание Кроссбраузерной стилизации форм, ```input textarea, button```  Особенно наличие таких свойств как appearance! нормализуем максимальное количество стилей! ```border, border-radius: 0, margin,padding, font-style, font-weight, line-height``` и т. п.

20.	Нашим SEO-шникам как правило требуется заменять в заголовках теги div на h1,h2 или h1 на h3 и т.п. Заголовки мы верстаем на div с классом, чтобы они могли просто проставлять нужные H, а стили и внешний вид заголовков не менялся из-за изменения H-тега. (на такой div нормализуем ```margin, padding,line-height, font-size,font-weight``` )

    Т.е. ```<div class="big-title">Заголовок 2</div>``` SEO-шник превратит сам, в нужный ему h1, h2 и т. д. ```<h3 class="big-title">Заголовок 2</h3>```

    Исключение h1,h2,h3,h4 и т. д. Если они внутри блока, для вывода содержимого из текстового редактора в CMS. 

21.	 Все элементы на странице с которыми происходит взаимодействие пользователя (кнопки, ссылки, бургеры и т.п.) должны иметь прописанные ```:hover :focus :active```
незабываем про transition :)

22.	Для позиционирования мы используем только flexbox. Использование float невозможно!

23.	В консоли не должно быть ошибок.

24.	Не компилировать, стили и js файлы проекта с библиотеками, в один файл. Минифицированная версия скрипта или файла стилей, должна иметь в папке проекта НЕ минифицированную версию. 
    А в самом проекте (при передаче) должна быть подключена именно НЕминифицированная версия скриптов(за исключением файлов библиотек)  и стилей (за исключением минифицированных файлов фреймворков). 
    Минифицированные скрипты и стили , не объединять с другим минифицированными скриптами и стилями. 
    
25.	Адаптив :
    Отсутствие горизонтальной прокрутки; 
    Тексты хорошо читаются без масштабирования (кегль шрифта не менее 14px); Достаточное для использования пространство вокруг кнопок и ссылок. 
    Номера телефонов, быть кликабельными – при нажатии должна открываться панель ввода номера с уже набранным номером и кнопкой вызова.
    E-mail адреса аналогично должны быть ссылками.

    Все активные элементы (н.пр. Бургер, фильтр, и т.п. ) верстаются! Использование картинок не допустимо.
    При мобильной адаптации используются основные брекпоинты bootstrap + брекпоинты, которые способствуют максимальной оптимизации дизайна под устройства с шириной экрана --- 1680, 1600, 1440, 1366, 1280, 1280, 1024, 800, 768, 640, 568, 413, 375, 360, 320

26.	Кроссбраузерность: на ie11 ваш сайт просто обязан работать так же как и в chrome последней версии. За исключением очевидно новых функций как grid и т. д.
    Для решения проблем кроссбраузерности, на каждом сайте по умолчанию, подключается modernizr js. С определением поддержки необходимого, исходя из задачи, функционала.
    Чаще всего на реальных проектах приходиться определять
    svg csscalc opacity csspointerevents preserve3d touch nthchild cssvhunit cssvwunit no-cssgridlegacy cssgrid flexbox flexboxlegacy flexwrap csstransforms csstransforms3d csstransitions 
    Если у вас простой лендинг, и данный плагин вам не пригодился. Мы его просто отключаем на cms.
    [Пример:](https://krasnodarvodokanal.ru/assets_site/js/modernizr-custom.js)

    Отдельно стоит выделить самую распространенную ошибку веб разработчиков.
    Это отсутствие нормализатора (в состав bootstrap 5 он входит), и отсутствие кроссбраузерности форм, input textarea checkbox button и т.д.

27.	Не должно быть стилей типа ```body {overflow-x: hidden;}```и ```overflow: hidden;``` и т.д. и т.п.

    А так же на html , header, footer, main и т.п.!!!! Любое  использование overflow должно быть обосновано! И применяться только там где оно действительно необходимо!

28.	Мы используем ```line-height``` только с множителем(!). 
    Пример ```line-height: 1.3;```

    Если в проекте есть line-height в px, проект дальше не проверяется, и не принимается! 

    Использование line-height: 24px; в пискселях, способствует невозможности адекватнной поддержки сайтов, при передаче другому разработчику.
    Например: клиент со временем может попросить уменьшить/увеличить значительно шрифт в адаптиве, например для планшетов.
    И вместо: <https://yadi.sk/i/G1bZYj3xEtBQiQ> мы можем получить, такую ситуацию <https://yadi.sk/i/j_sibiCraymkGw>
    Здесь условный разработчик увеличил шрифт, а высота строки заданная в пикселях осталась прежней. Вместо одной правки размера шрифта, нам потребуется полная проверка стилей адаптива отвечающих за этот блок, и значительная (или полная) их переделка.
    Мы стараемся не создавать нашим коллегам, подобные проблемы.

29.	Пример правильного блока с изображением в карточке товара!
    С использованием Background-image: url(); 
    Зачастую, в верстке каталогов нам требуется уйти от использования тега ```<img>``` в пользу <br>
    ```HTML
        <div class="product__img" style="background-image:url(img/tovar-1.jpg);"></div>
    ```
    [Скриншоты](https://yadi.sk/i/DAnHwoGncp2gmA)
    Определяем область с фиксированными размерами.
    ```CSS
        .product__img {
            width: 100%;
            background-color: #c4c4c4;
            background-repeat: no-repeat;
            background-position: center;
            background-size: cover;
            height: 200px;
        }
    ```
    Задаем ей обязательно цвет заливки из макета, он будет отображаться до загрузки изображения. Задаем параметры для изображения в первую очередь нас интересует background-size и размер. Используем contain или cover.

    https://yadi.sk/i/DINwegY9JThKmw 

    Таким образом, в данном примере часть страницы с элементами каталога, отрисовывается быстрее, не дожидаясь загрузки изображений и определения размеров каждой картинки. И у нас не будет в процессе загрузки [таких](https://yadi.sk/i/I0zqZkLuGhYPOA) блоков, тут изображение добавленное в тег ```<img>``` не прогрузилось. 
    Дополнительный плюс такой методики с Background-image, в том что мы избавляем контент-мендежера от работы по обрезки изображений до заданного размера. Маштабируем их через ```background-size: cover```, до полной заливки блока.


    Если в каталоге содержащем много однотипных изображений, по каким то причинам, например для seo, нанесения специфической разметки или выгрузок на яндекс.маркет нам потребуется <img>.
    Фиксируем ему размеры  и ставим   ```object-fit: cover;   object-position: center;```
    ```CSS
        .home__image-wrap {
            width: 300px;
        }
        .home__image-wrap img {
            display: block; 
            width: 100%;
            height: 120px;
            object-fit: cover; 
            object-position: center;
        }
    ```

    Конечно же иллюстрации, мы всегда, вставляем через ```<img>```.

    1) если у нас на изображениях товары (например детские игрушки) , естественно фотография игрушки должна помещаться полностью, тогда мы использовать 
    background-size: contain; 
    1) иконки всегда через ```<img>```. Либо инлайновым ```<svg>```  если необходимы манипуляции с цветом иконки.

30.	Оформление слайдов, без привязки к библиотеке слайдера, чтобы была возможность ее заменить, оформление самих слайдов и слайдеров РАСПИСАТЬ …

31.	Часто бывают такие случаи, когда верстальщики фанатично выставляют фиксированную высоту и/или  ширину на всём. Такие ситуации необходимо исключить. Если вы верстаете кнопку, или input type="text", задав правильно размер шрифта, border, padding и line-height, у вас нет необходимости фиксировать высоту кнопке. 

    Пару слов по верстке кнопок. Пишем стили таким образом, чтобы они отвечали адекватному внешнему виду кнопки, если вы измените тег с ```<button class="btn"> на <a class="btn" href="#"></a>``` внешний вид кнопки не должен меняется. 
    Т.е. мы можем взять кнопку из формы, и превратить в кнопку-ссылку просто сменив тэг. 

32.	Ссылки, содержимое которых отлично от текста, не должны быть display:inline;!!!

33.	Мы скидываем друг другу архивы только в .zip .

34.	После завершения десктопной версии сайта, и после завершения всей верстки
    Пропускаем сайт через сервисы:
    1. https://developers.google.com/speed/pagespeed/insights/
    2. https://search.google.com/test/mobile-friendly

    если есть явные ошибки — устраняем.

35.	Максимально желательно! Если инициализируете слайдер, делаете замеры ширины родительского блока, или еще какие либо нетривиальные манипуляции на странице через js.
    Создавайте для этого на элементе отдельный класс , 
    начинающийся с «js--” или «js_” 
    Мы не прописываем на него стили! Например:
    ```CSS
        .js--slider-top
        .js_slider-top
        .js--parent-elem
    ```

    и вызываем свои функции, с обращением к подобному классу. Для возможности быстрого отключения обработчиков с элемента, без потери внешнего вида элемента.

36.	Все скрипты быть подключены в верном порядке,
    Н.пр. мы не должны обращаться к jquery  $(selector) до подключение самой библиотеки jquery. Или к слайдеру swiper до подключения библиотеки слайдера. 
    Все самописные события и обработчики должны устанавливаться после события ready. Т.е. после того, как DOM полностью загрузился.

37.	Модалки все делаем, только на основе bootstrap. В cms мы используем, php+js+ajax модули модалок, работающие исключительно с стандартными события modal bootstrap 5.
    Дописать пример. И про наличие кнопок в конце страницы.

38.	Момент из-за которого , не возможно натянуть правильно сайты!
    Никогда и ни прикаких условиях, нельзя добавлять классы и id на body и html, от которых зависит внешний вид блоков на странице! 
    Если у вас два схожих блока на разных страницах! но в одной странице одни отступы, а на другой странице у него другие отступы. Нельзя их переопределять, через вложенность, относительно селектора на body или html !

    Пример того как делать нельзя!!!
    ```HTML
        <body class="doctors">
    ```
    ```CSS
        body.doctors .specialists-block {
            padding-top: 70px;
            padding-bottom: 50px;
        }
    ```
    если острая необходимость, нужно использовать модификаторы на самом блоке, по БЭМ методологии! Без изменений на body и html !
    т.е. вместо
    ```CSS
        body.doctors .specialists-block {
            padding-top: 70px;
            padding-bottom: 50px;
        }
    ```
    делать 
    ```HTML
        <div class="specialists-block specialists-block—-doctors"></div>
    ```
    и
    ```CSS
        .specialists-block.specialists-block--doctors{
            padding-top: 70px;
            padding-bottom: 50px;
        }
    ```
39.	очень важный момент, особенно при верстки сайтов!
    с которым мы жестко обожигаемся при установке на CMS сайтов, сверстанных фрилансерами!

    на скрине зеленым - это padding.

    вот [тут](https://yadi.sk/i/bU4BOCq11hHi2g), видно что на большинстве section
    padding-bottom стоит только!
    а сверху нету !

    Возникает проблема, суть которой, вот в чём.
    [Скрин](https://yadi.sk/i/8LWT9FzlUeaZJQ)
    тут в верстке было два блока, но у нас один пустой, в данный момент, и кнопка прилипает к низу! выглядит ужасно, а клиенты негодуют! 
    Всегда нужно делить на section'ах padding таким образом, чтобы он был и сверху и снизу. Таким образом, мы исключим ситуации как на скрине, с кнопкой.

40. Передача верстки на бэкенд.
    После завершения верстки проекта необходимо загрузить все изменения на тестовый домен и в репозиторий на Bitbucket.
    В карточке трело оставить комментарий со ссылками на залитые изменения, отметив проект менеджера и бэкенд разработчика.